\section{Operações com Vetores em $\reals^n$}

  Assim como em $\reals^2$,
  a soma e o produto por escalar em $\reals^n$
  são feitos coordenada a coordenada:
  \begin{align*}
    (a_1, \dotsc, a_n)
    +
    (b_1, \dotsc, b_n)
    &=
    (a_1 + b_1, \dotsc, a_n + b_n)
    \\
    \alpha
    (a_1, \dotsc, a_n)
    &=
    (\alpha a_1, \dotsc, \alpha a_n).
  \end{align*}
  Vejamos que, ao menos para o caso $\reals^3$,
  as operações coordenada a tem um sentido geométrico.


  \begin{example}[Soma em $\reals^3$]
    \label{example:vector_sum:r3}
    Para ilustrarmos a soma de vetores em $\reals^3$
    feita coordenada à coordenada,
    considere os vetores $\vector{v}$ e $\vector{w}$ da \cref{figure:vector_sum:r3}.
    Assim como no caso de $\reals^2$,
    se observarmos apenas a \emph{``altura''},
    ou seja,
    a segunda coordenada,
    vemos que a \emph{``altura''} de $\vector{v} + \vector{w}$
    é igual à altura de $\vector{v}$ somada à altura de $\vector{w}$.
    Os vetores são \emph{decompostos} em \emph{``altura''} e \emph{``sombra''}.
    Ou seja,
    na componente $\vector{e_2}$,
    e em uma componente no plano $xz$.
    \begin{align*}
      \vector{v}
      &=
      v_2 \vector{e_2}
      +
      \vector{v_s}
      \\
      \vector{w}
      &=
      w_2 \vector{e_2}
      +
      \vector{w_s}.
    \end{align*}
    Ao calcular a soma $\vector{v} + \vector{w}$,
    somamos a \emph{``altura''} $(v_2 + w_2) \vector{e_2}$,
    e a \emph{``sombra''} $\vector{v_s} + \vector{w_s}$.
    Assim,
    \begin{equation*}
      \vector{v}
      +
      \vector{w}
      =
      (v_2 + w_2) \vector{e_2}
      +
      \vector{v_s} + \vector{w_s}.
    \end{equation*}
    No entanto,
    os vetores no plano $xz$ também podem ser decompostos
    em suas coordenadas $\vector{e_1}$ e $\vector{e_3}$.
    E assim como em $\reals^2$,
    a soma é feita coordenada a coordenada.
    (veja o \cref{example:plane_xz}).
    Portanto,
    \begin{align*}
      \vector{v}
      +
      \vector{w}
      &=
      (v_2 + w_2) \vector{e_2}
      +
      \vector{v_s}
      +
      \vector{w_s}
      \\
      &=
      (v_2 + w_2) \vector{e_2}
      +
      (v_1 + w_1) \vector{e_1}
      +
      (v_3 + w_3) \vector{e_3}.
    \end{align*}
    Ou seja,
    em $\reals^3$,
    a soma é feita coordenada a coordenada.

    \nftikzpic[figure:vector_sum:r3]
      {01/05/figs/vector_sum.tikz}

    O mesmo raciocínio pode ser usado para
    o \emph{produto por escalar}:
    $\alpha \vector{v}$.
    Mas é tão mais fácil ver que multiplicação coordenada a coordenada
    significa \emph{``esticar''} / \emph{``encolher''} / \emph{``inverter o sentido''},
    que nem precisa desenhar! ;-)
  \end{example}
